\section{Interpolacija}

\subsection{Langrangeov polinom}

\begin{gather*}
    {\mathbf L}_n(x) \coloneq \sum_{i=0}^{n} y_i\mathbf{I}_i(x),\qquad
    {\mathbf I}_i(x) \coloneq \prod_{\substack{j=0\\j\neq i}}^{n} \frac{x-x_j}{x_i-x_j}
\end{gather*}

\subsection{Newtonov polinom}

\begin{gather*}
    \mathbf{p}_n(x) \coloneq \mathbf{p}_{n-1}(x) + \mathbf{c}(x),\qquad \mathbf{c}(x) \coloneq {\mathbf a}_n\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)\\
    \mathbf{a}_n \coloneq f[x_0,\dots,x_n], \qquad \mathrm{a}_0 = f[x_0] \coloneq f(x_0)\\
    f[x_0, x_1] = \frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1 - x_0} = \frac{f(x_0)}{x_0 - x_1} + \frac{f(x_1)}{x_1 - x_0}\\
    f[x_0, x_1, \dots, x_n] = \frac{f[x_1, \dots, x_n]- f[x_0, \dots, x_{n-1}]}{x_n - x_0}
\end{gather*}

\textbf{Greška:}
\vspace{-0.4cm}
\begin{gather*}
    \mathrm{M}_{n+1} = \max_{x\in[x_0,x_n]}\left|f^{(n+1)}(x)\right|\\
    E = |f(x) - p_n(x)| = \left|\frac{\omega(x)}{(n + 1)!}f^{(n+1)}(\xi)\right| \leq \frac{|\omega(x)|}{(n+1)!}\mathrm{M}_{n+1}
\end{gather*}
$$$$

\subsection{Spline}

\vspace{-0.8cm}
\begingroup
\makeatletter
\@totalleftmargin=-1cm
\begin{multicols}{2}

\vspace*{0pt}
$$
\Phi(x)=\begin{cases}
    p_0(x),&x\in[x_0,x_1\rangle\\
    p_1(x),&x\in[x_1,x_2\rangle\\
    \quad\vdots&\\
    p_n(x),&x\in[x_n,x_{n+1}]\\
\end{cases}
$$
\vspace*{0pt}

\columnbreak
\textbf{Lagrangeov polinom}
$$p_i(x) = \frac{x-x_{i+1}}{x_i-x_{i+1}}y_i + \frac{x-x_i}{x_{i+1}-x_i}y_{i+1}$$

\textbf{Newtonov polinom}
$$p_i(x) = y_i + \frac{y_{i+1}-y_i}{x_{i+1}-x_i}(x-x_i)$$
\end{multicols}
\endgroup

\vspace{-0.5cm}
$$h=\max_{i\in[1,n]}|x_i-x_{i-1}|,\qquad M=\max_{x\in[a,b]}|f''(x)|$$
$$f(x) = \phi(x) + \mathcal{O}(h^2),\quad h\to0$$

\subsubsection{Kubični spline}
$$
p_i(x)=a_0+a_1(x-x_i)+a_2(x-x_i)^2+a_3(x-x_i)^3
$$

\noindent
\textbf{Greška:}
\vspace{-0.4cm}
\begin{align*}
|f(x)-\phi(x)|\leq&\frac{\text{M}_4}{4!}\frac{h^4}{16}={1\over384}h^4\text{M}_4\\
\text{M}_4=&\max_{x\in[a,b]}\left|f^{(IV)}(x)\right|
\end{align*}
$$
h=\max_{i\in[1,n]}h_i,\qquad h_i=x_{i+1}-x_i
$$

\subsection{Regresija}

\begin{align*}
L_2\text{ norma:}\;d_i=&\sqrt{(x_i-x_i)^2+(y_i-f(x_i))^2}\\
S=&\sum_{i=0}^n\left(y_i-\sum_{j=0}^ma_jx_i^j\right)\\
\partial_{a_j}S=&0,\qquad j\in[0,m]
\end{align*}
$$
\sum_{k=0}^ma_k\left(\sum_{i=0}^nx_i^{k+j}\right)=\sum_{i=0}^nx_i^jy_i,\qquad j\in[0,m]
$$

\begin{itemize}
    \item $y=ae^{bx}$ se svodi na $\ln y = \ln a+bx$,
    \item $y=ax^b$ se svodi na $\ln y = \ln a+b\ln x$,
    \item $y=\frac{ab}{x+b}$ se svodi na ${1\over y}={1\over a}+{b\over ax}$
\end{itemize}

\section{Nultočke}

\begin{multicols}{2}
\subsection{Bisekcija}
$$c = \frac{a + b}{2}$$
\noindent
\textbf{Uvjet zaustavljanja:}
$$\frac{b-a}{2^{n+1}} \leq \varepsilon$$
\textbf{Konvergira linearno.}

\columnbreak

\subsection{Tangenta}
$$x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)}$$
\noindent
\textbf{Uvjet zaustavljanja:}
$$|x_{n+1} - x_n| = \left| \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \right| < \varepsilon$$
\textbf{Konvergira kvadratno.}
\end{multicols}

\subsection{Sekanta}
$$x_{n+1} = x_n - f(x_n)\dfrac{x_n-x_{n-1}}{f(x_n)-f(x_{n-1})}$$
\noindent
\textbf{Uvjet zaustavljanja:}
$$|x_{n+1}-x_n| = |f(x_n)|\cdot\left|\frac{x_n-x_{n-1}}{f(x_n)-f(x_{n-1})}\right|$$
\textbf{Brzina konvergencije:} $\frac{1+\sqrt{5}}{2}\approx 1.618$

\section{Integracija}

$$
I = I^* + E_n
$$

\subsection{Trapezna formula}
\begin{gather*}
I^* = \int_a^b P_1(x)dx = (b-a)\dfrac{f(a)+f(b)}{2}\\
E_n = -(b-a)^3\dfrac{f''(\xi)}{12},\; \xi\in\langle a, b \rangle
\end{gather*}

\subsubsection{Produljena trapezna formula}

\begin{gather*}
I^* = \int_{a}^{b} f(x)dx \approx \frac{h}{2}(y_0+2y_1+\dots+2y_{n-1}+y_n)\\
E_n = \frac{(b-a)h^2}{12}f''(\xi),\; \xi\in\langle a, b \rangle
\end{gather*}

\subsection{Simpsonova formula}
\begin{gather*}
I^* = \int_a^b P_2(x)dx = \dfrac{b-a}{6}\left(f(a) + 4f\left(\dfrac{a+b}{2}\right) + f(b)\right)\\
E_n = -(b-a)^5\dfrac{f^{(4)}(\xi)}{2880},\; \xi\in\langle a, b \rangle
\end{gather*}

\subsubsection{Produljena simpsonova formula}

\begin{gather*}
    I^* \approx \frac{h}{3}(y_0+y_{2m}+4(y_1+\dots+y_{2m-1})+2(y_2+\dots+y_{2m-2}))\\
    E_n = -\frac{b-a}{180}h^4f^{(4)}(\xi),\; \xi\in\langle a, b \rangle
\end{gather*}


\section{Obične dif. jednadžbe}

\subsection{Eulerova metoda}

\begin{gather*}
    h=\frac{d - x_0}{n},\\
    x_i = x_{i-1} + h,\quad i \in [1, n],\\
    y_i = y_{i-1} + h\cdot f(x_{i-1}, y_{i-1}),\quad i \in [1, n].
\end{gather*}

\subsection{Runge-Kutta}

\begin{gather*}
    h=\frac{d - x_0}{n},\\
    x_i = x_{i-1} + h,\quad i \in [1, n],\\
    y_i = y_{i-1} + h\cdot f(x_{i-1}, y_{i-1}),\quad i \in [1, n].
\end{gather*}

\subsubsection{Runge-Kutta četvrtog reda}

\begin{align*}
k_1 =& f(x_i, y_i)\\
k_2 =& f(x_i + h \cdot \frac{1}{2}, y_i + h \cdot \frac{1}{2}\cdot k_1)\\
k_3 =& f(x_i + h \cdot \frac{1}{2}, y_i + h \cdot \frac{1}{2}\cdot k_2)\\
k_4 =& f(x_i + h, y_i + h \cdot k_3)\\
y_{i+1} =& y_i + \left( \frac{k_1}{6} + \frac{2k_2}{6} + \frac{2k_3}{6} + \frac{k_4}{6}\right)h,\; i \in [0, n-1]
\end{align*}